%!TEX root = ../main.tex
\subsection[Пространства \mathpdf{\SB{2, 1}}{SB(2, 1)}, \mathpdf{\SB{2, 2}}{SB(2, 2)} и~\mathpdf{\SB{2, 3}}{SB(2, 3)}]{Пространства~\(\SB{2, 1}\), \(\SB{2, 2}\) и~\(\SB{2, 3}\).}
\label{sec:all_in:SB_2_}

Данные пространства существенно отличаются от~рассмотренных ранее. Это~связано с~тем, что булевы алгебры здесь порождены другими семействами множеств. Прежде всего, отметим, что пространства~\(\SB{2, 1}\), \(\SB{2, 2}\) и~\(\SB{2, 1}\) являются нульмерными бикомпактами и~обладают счетной базой, поэтому пространства~\(\SB{2, 3}\), \(\SB{2, 1}^*\) и~\(\SB{2, 2}^*\), как пространства без изолированных точек, гомеоморфны канторову совершенному множеству.

Мы~рассмотрим внутреннее строение этих пространств, дадим классификацию их~точек. На~этой основе нами будут построены гомеоморфизмы данных пространств и~их~подмножеств на~канторово совершенное множество и~пространства ему гомеоморфные.

Пространство~\(\SB{2, 3}\) отличается от~двух других рассматриваемых в~данном параграфе тем, что фиксированные ультрафильтры в~нем не~являются изолированными точками.

Рассмотрим пространство~\(\SB{2, 2}\).
\begin{lemma}
    \label{lem:2.4.1}
    %
    Для~всякого свободного ультрафильтра~\(\xi \in \SB{2, 2}^*\) найдется~\(f \in P_2\) такое, что семейство~\(\sigma_f = \{C_{f|_n} \colon n \in \omega\}\) является базисом ультрафильтра~\(\xi\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Покажем, что для всякого~\(n \in \omega\), \(n \> 1\), найдется~\(r \in \N{2}\) такое, что~\(\dom r = n\) и~\(C_r \in \xi\).

    Действительно, пусть найдется~\(n_0 \in \omega\) такое, что~\(C_r \notin \xi\) для \textls[-10]{всякого~\(r \in \N{2}\), \(\dom r\!=\!n_0\). Тогда множество~\(\N{2} \setminus \cup \{C_r \colon \dom r\!=\!n_0\}\)} или пусто, если~\(n_0 = 1\), или есть элемент ультрафильтра~\(\xi\), и, следовательно, \(\xi\) "--- фиксированный ультрафильтр, что противоречит нашему предположению.

    По~предложению~\ref{pro:chain_fan_intersection}, множество~\(\{r \colon C_r \in \xi\}\) является цепью и, следовательно, найдется~\(f \in P_2\) такая, что
    \[
        \{C_r \colon C_r \in \xi\} = \{C_{f|_n} \colon n \in \omega\} = \sigma_f.
    \]
    Будем обозначать ультрафильтр~\(\xi\) как~\(\xi_f\).

    Покажем, что~\(\sigma_f\) является базисом ультрафильтра~\(\xi_f\). Для~этого рассмотрим~\(C_s \setminus (\cupl{t \in N'} C_t)\) (\(N' \subset \N{2}\), \(|N'| < \omega\)) "--- элемент базиса ультрафильтра~\(\xi_f\). Пусть~\(k = \max \{\dom s, \dom t \colon t \in N'\}\). Тогда~\(C_{f|_{k + 1}}\!\subseteq\!C_s \setminus (\cupl{t \in N'} C_t)\), поскольку по~предложению~\ref{pro:chain_fan_intersection} \(C_{f|_{k + 1}}\!\subseteq\!C_s\) и~\(C_{f|_{k + 1}} \cap (\cupl{t \in N'} C_t) = \varnothing\).
\end{proof}

Очевидно, что если~\(f, g \in P_2\) различны, то~\(\xi_f \neq \xi_g\) и~всякая функция~\(f \in P_2\) определяет свободный ультрафильтр, для которого семейство~\(\sigma_f = \{C_{f|_n} \colon n \in \omega\}\) является базисом.

Таким образом, существует взаимно однозначное соответствие~\(h \colon P_2 \to \SB{2, 2}^*\), определенное по~правилу: \(h(f) = \xi_f\) для всякого~\(f \in P_2\). Если множество~\(P_2\) наделить тихоновской топологией, то~справедлива следующая теорема.

\begin{theorem}
    \label{theo:2.4.1}
    %
    Отображение~\(h \colon P_2 \to \SB{2, 2}^*\) является гомеоморфизмом.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Заметим что, семейство множеств вида
    \[
        O(s) = \{f \in P_2 \colon f|_{\dom s} = s\},
        \quad\text{где}\ s \in \N{2},
    \]
    определяет базу тихоновской топологии на~\(P_2\).

    Отображение~\(h \colon P_2 \to \SB{2, 2}^*\) определили по~правилу~\(h(f) = \xi_f\). Из~свойств отображения~\(h\) и~топологии~\(P_2\) следует, что~\(h\) является взаимно однозначным, непрерывным вместе с~обратным отображением пространства~\(P_2\) на~\(\SB{2, 2}^*\).
\end{proof}

Заметим, что пространство~\(P_2\) с~тихоновской топологией гомеоморфно канторову совершенному множеству (см., например~\cite{Aleks:1977}) и, следовательно,~\(\SB{2, 2}^*\) гомеоморфно канторову совершенному множеству.

Аналогичными рассуждениями можно доказать, что пространство~\(\SB{2, 1}^*\) гомеоморфно~\(P_1\) с~тихоновской топологией.

Основные результаты данного параграфа связаны с~пространством~\(\SB{2, 3}\). Сначала рассмотрим внутреннюю структуру этого пространства, дав характеристики его точкам.

Рассмотрим три вида ультрафильтров из~\(\SB{2, 3}\). Для~всякого~\(s \in \N{3}\) обозначим через~\(\widehat{s}\) фиксированный ультрафильтр из~\(\SB{2, 3}\), определяемый~\(s\), то~есть состоящий из~всех элементов булевой алгебры~\(\B{2, 3}\), содержащих~\(s\).

Обозначим~\(\N[\mathfrak]{3} = \{\widehat{s} \colon s \in \N{3}\}\) "--- множество всех фиксированных ультрафильтров из~\(\SB{2, 3}\).

\begin{lemma}
    \label{lem:2.4.2}
    %
    Пусть~\(\widehat{s} \in \N[\mathfrak]{3}\). Тогда семейство
    \[
        \sigma_s = \{
            C_s \setminus \cupl{t \in N'} C_t \colon
            s \notin \cupl{t \in N'} C_t,
            N' \subset \N{3}, |N'| < \omega
        \}
    \]
    является базисом ультрафильтра~\(\widehat{s}\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Отметим что~\(\sigma_s \subseteq \widehat{s}\), поскольку всякий элемент семейства~\(\sigma_s\) содержит~\(s\). Рассмотрим базис ультрафильтра~\(\widehat{s}\), состоящий из~элементов вида~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\), где~\(r \in \N{3}\), \(N' \subset \N{3}\), \(|N'| < \omega\). И~пусть~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\) один из~элементов этого базиса.

    Поскольку~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t \ni s\), то~\(r \< s\), и~всякий элемент~\(t \in N'\) либо не~сравним с~\(s\), либо~\(s < t\). Следовательно, для множества~\(C_s \setminus \cupl{t \in N'} C_t \in \sigma_s\) выполняется~\(C_s \setminus \cupl{t \in N'} C_t \subseteq C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\). Таким образом, семейство~\(\sigma_s\) есть базис ультрафильтра~\(\widehat{s}\).
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{lem:2.4.3}
    %
    Пусть~\(f \in P_3\) и~\(\{s_n = f|_n \colon n \in \omega\}\) полная цепь в~\(\N{3}\). Тогда семейство~\(\sigma_f = \{C_{s_n} \colon n \in \omega\}\) является базисом некоторого ультрафильтра~\(\xi_f \in \SB{2, 3}\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    \textls[-15]{Поскольку~\(\sigma_f\) является центрированной системой множеств, её~можно дополнить до~ультрафильтра~\(\xi_f \in \SB{2, 3}\).} Покажем, что~\(\sigma_f\) является базисом этого ультрафильтра. Отметим, что отсюда будет следовать единственность ультрафильтра~\(\xi_f\), мажорирующего~\(\sigma_f\).

    Рассмотрим базис ультрафильтра~\(\xi_f\), состоящий из~элементов семейства~\(\Gamma_{2, 3} \cup \Theta_{2, 3}\).
    \begin{gather*}
        \Gamma_{2, 3} = \L\{
            C_s \setminus \cupl{t \in N'} C_t \colon
            s \in \N{i}, N' \subset \N{3}, |N'| < \omega
        \R\},\\
        \Theta_{2, 3} = \L\{
            \N{3} \setminus \cupl{t \in N'} C_{t} \colon
            N' \subset \N{3}, |N'| < \omega
        \R\}.
    \end{gather*}
    Пусть~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\) "--- одно из~множеств этого базиса.

    Рассмотрим множество~\(C_{s_{n_0}} \in \sigma_f\) такое, что
    \[
        \dom s_{n_0} > \max \{\dom r, \dom t (t \in N')\}.
    \]
    \textls[0]{Так~как~\(\sigma_f \subseteq \xi_f\), то~по~предложению~\ref{pro:chain_fan_intersection} имеем~\(C_r \supseteq C_{s_{n_0}}\)} и~\(C_{s_{n_0}} \cap C_t = \varnothing\) для всех~\(t \in N'\). Следовательно, \(C_{s_{n_0}} \subseteq C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\). Таким образом, семейство~\(\sigma_f\) есть базис ультрафильтра~\(\xi_f\).
\end{proof}

\textls[-15]{Заметим, что, если~\(f, g\!\in\!P_3\) различны, то~ультрафильтры~\(\xi_f\) и~\(\xi_g\)}, определяемые цепями~\(\sigma_f = \{C_{f|_n} \colon n \in \omega\}\) и~\(\sigma_g = \{C_{g|_n} \colon n \in \omega\}\), различны.

Отметим также, что всякая полная цепь в~\(\N{3}\) "--- это множество вида~\(\{f|_n \colon n \in \omega\}\) для некоторой~\(f \in P_3\).

Обозначим~\(\widehat{F} = \{\xi_f \colon f \in P_3\}\), где~\(\xi_f\) "--- ультрафильтр, мажорирующий семейство~\(\sigma_f = \{C_{f|_n} \colon n \in \omega\}\) для~\(f \in P_3\).

\begin{lemma}
    \label{lem:2.4.4}
    %
    Семейство~\(\Theta_{2, 3} = \{\N{3} \setminus \cupl{t \in N'} C_{t} \colon N' \subset \N{3}, |N'| < \omega\}\) является базисом некоторого ультрафильтра~\(\xi_0 \in \SB{2, 3}\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Семейство~\(\Theta_{2, 3}\) центрировано.

    Пусть~\(\xi_0 \in \SB{2, 3}\) "--- ультрафильтр, мажорирующий~\(\Theta_{2,3}\). Имеем, с~одной стороны, \(\Theta_{2, 3} \subseteq (\Gamma_{2, 3} \cup \Theta_{2, 3})\), с~другой стороны, никакое множество из~\(\Gamma_{2, 3}\) вида~\(C_s \setminus \cupl{t \in N'} C_t\) ультрафильтру~\(\xi_0\) не~принадлежит. Таким образом, \(\Theta_{2, 3}\) является базисом ультрафильтра~\(\xi_0\).
\end{proof}

Как~итог этих лемм, мы~можем сформулировать следующую теорему.
\begin{theorem}
    \label{theo:2.4.2}
    %
    \(\SB{2, 3} = \{\xi_0\} \cup \widehat{F} \cup \N[\mathfrak]{3}\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть~\(\xi \in \SB{2, 3}\) "--- произвольный ультрафильтр.

    Положим~\(A = \{C_s \colon C_s \in \xi, s \in \N{3}\}\). Возможны три случая:
    \begin{enumerate}
        \item
            \label{theo:2.4.2:1}
            %
            \(A = \varnothing\);
        \item
            \label{theo:2.4.2:2}
            %

            \(A\) конечно;
        \item
            \label{theo:2.4.2:3}
            %

            \(A\) бесконечно.
    \end{enumerate}

    \textbf{\ref{theo:2.4.2:1}}\quad Пусть~\(A = \varnothing\). Тогда~\(\sigma_0 = \{\N{3} \setminus C_s \colon s \in \N{3}\} \subseteq \xi\) и~следовательно~\(\xi = \xi_0\).


    \textbf{\ref{theo:2.4.2:2}}\quad Пусть~\(A\) конечно, \(A = \{C_{s_i} \colon i \< k\}\). По~предложению~\ref{pro:chain_fan_intersection} множество~\(A\) является конечной цепью, без ограничения общности будем считать, что~\(C_{s_0} \subseteq \ldots \subseteq C_{s_k}\). Тогда~\(\capl{i \< k} C_{s_i} = C_{s_k}\) и~\(C_{s_k} \in \xi\).

    Покажем, что~\(\xi\) есть фиксированный ультрафильтр~\(\widehat{s}_k\), что означает, что всякий элемент~\(\xi\) содержит~\(s_k\). Рассмотрим базис ультрафильтра~\(\xi\), состоящий из~элементов семейства~\(\Gamma_{2, 3} \cup \Theta_{2, 3}\).

    Пусть~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t\) "--- одно из~множеств этого базиса. Отметим, во-первых, что~\(r \< s_k\). Действительно, если~\(r\) не~сравним с~\(s_k\), то~\((C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_t) \cap C_{s_k} = \varnothing\), если~\(s_k < r\), то~получаем противоречие с~максимальностью~\(s_k\) в~\(A\).

    Итак, \(r \< s_k\), следовательно, \(s \in C_r\). Для~всякого~\(t \in N'\) имеем либо~\(s_k < t\), либо~\(t\) не~сравним с~\(s_k\). В~противном случае~\(C_{s_k} \notin \xi\).

    Следовательно, \(s_k \in C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_{t}\). Таким образом, всякий элемент~\(C_r \setminus \cupl{t \in N'} C_{t}\) базиса ультрафильтра~\(\xi\) содержит~\(s_k\) и~\(\xi = \widehat{s_k}\).

    \textbf{\ref{theo:2.4.2:3}}\quad Пусть~\(A\) бесконечно. Тогда по~предложению~\ref{pro:chain_fan_intersection}, \(A\) является бесконечной цепью. Пусть~\(\sigma_f = \{f|_n \colon n \in \omega\}\) для некоторой функции~\(f \in \omega^\omega\) "--- полная цепь, содержащая~\(A\). Тогда~\(\sigma_f\) является базисом ультрафильтра~\(\xi_f \in \widehat{F}\) и~\(\xi_f = \xi\).
\end{proof}

Таким образом, пространство~\(\SB{2, 3}\) состоит из~точки~\(\xi_0\), множества пределов цепей элементов из~\(\N{3}\) и~множества фиксированных ультрафильтров.

\begin{theorem}
    \label{theo:2.4.3}
    %
    Подпространство~\(\widehat{F}\) пространства~\(\SB{2, 3}\) гомеоморфно множеству иррациональных чисел.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Множество~\(P_3\) является счетным произведением счетных множеств. Для~всякого~\(s \in \N{3}\) определим множество~\(O(s) = \{f \in P_3 \colon f|_{\dom s} = s\}\). Тогда семейство~\(\{O(s) \colon s \in N_3\}\) является базой тихоновской топлогии на~\(P_3\). Хорошо известно, что~\(P_3 = \omega^\omega\) c тихоновской топологией гомеоморфно множеству~\(\mathbb P\) иррациональных чисел (см., например,~\cite{Aleks:1977}).

    Покажем, что подмножество~\(\widehat{F} \subseteq \SB{2, 3}\) гомеоморфно~\(P_3\) с~тихоновской топологией. Построим отображение~\(\phi \colon P_3 \to \widehat{F}\) по~правилу: если~\(f \in P_3\), то~\(\phi(f) = \xi_f\). Нетрудно видеть, что~\(\phi\) есть взаимно однозначное отображение~\(P_3\) на~\(\widehat{F}\). Его~непрерывность и~непрерывность обратного отображения следует из~того, что~\(\phi(O(s)) = [C_s] \cap \widehat{F}\).
\end{proof}

\begin{example}
    \label{ex:2.4.1}
    %
    Множество~\(J\) "--- совершенное нигде не~плотное ограниченное подмножество прямой.

    Построим нигде не~плотное совершенное подмножество~\(J\) отрезка~\([0, 1]\), гомеоморфное пространству~\(\SB{2, 3}\).

    Для~произвольного отрезка~\([a, b]\) назовем семейство отрезков~\(\{[a_i, b_i] \colon i \in \omega\}\) \emph{правильным}, если~\(a_0 = \frac{a + b}{2}\), \(a_{i + 1} > b_i\) для всякого~\(i \in \omega\), и~последовательность~\(\{a_i \colon i \in \omega\}\) сходится к~точке~\(b\).

    Рассмотрим отрезок~\([0, 1]\). Обозначим правильное семейство отрезков~\(\Delta_0\!=\!\{[a_{i^0}, b_{i^0}] \colon i^0 \in \omega\}\). Положим~\(\widetilde{\Delta}_0\!=\!\cup \{[a_{i^0}, b_{i^0}] \colon i^0 \in \omega\}\) "--- тело семейства~\(\Delta_0\), \(\overline{\Delta}_0 = [\widetilde{\Delta}_0]\). Очевидно, \(\overline{\Delta}_0 = \widetilde{\Delta}_0 \cup \{1\}\).

    Пусть~\(\delta_{i^0} = \{[a_{i^0 i^1}, b_{i^0 i^1}] \colon i^1 \in \omega\}\) "--- правильное семейство для отрезка~\([a_{i^0}, b_{i^0}]\) (\(i^0 \in \omega)\). Положим~\(\Delta_1 = \cup \{\delta_{i^0} \colon i^0 \in \omega\}\), \(\widetilde{\Delta}_1\) "--- тело семейства~\(\Delta_1\), \(\overline{\Delta}_1 = [\widetilde{\Delta}_1]\). Тогда~\(\overline{\Delta}_1 = \widetilde{\Delta}_1 \cup \{1\} \cup \{b_{i^0} \colon i^0 \in \omega\}\).

    Пусть~\(\delta_{i^0 i^1} = \{[a_{i^0 i^1 i^2}, b_{i^0 i^1 i^2}] \colon i^2 \in \omega\}\) "--- правильное семейство для отрезка~\([a_{i^0 i^1}, b_{i^0 i^1}] \in \Delta_1\), \((i^0, i^1 \in \omega)\), \(\Delta_2 = \cup \{\delta_{i^0 i^1} \colon i^0, i^1 \in \omega\}\), \(\widetilde{\Delta}_2\) "--- тело~\(\Delta_2\), \(\overline{\Delta}_2 = [\widetilde{\Delta}_2]\), и
    \[
        \overline{\Delta}_2 = \widetilde{\Delta}_2 \cup \{1\} \cup \{b_{i^0} \colon i^0 \in \omega\} \cup \{b_{i^0 i^1} \colon i^0, i^1 \in \omega\}.
    \]

    Продолжая этот процесс построения, получим для всякого~\(k \in \omega\) семейство~\(\Delta_k = \cup \{\delta_{i^0 \ldots i^k} \colon i^0, \ldots, i^k \in \omega\},\) где~\(\delta_{i^0 \ldots i^k}\) "--- правильное семейство для отрезка~\([a_{i^0 \ldots i^k}, b_{i^0 \ldots i^k}]\),
    \[
        \delta_{i^0 \ldots i^k} = \{[a_{i^0 \ldots i^k i^{k + 1}},b_{i^0 \ldots i^k i^{k + 1}}] \colon i^{k + 1} \in \omega\},
    \]
    \(\widetilde{\Delta}_k\) "--- тело~\(\Delta_k\), \(\overline{\Delta}_k = [\widetilde{\Delta}_k]\).

    Имеем~\(\overline{\Delta}_k = \widetilde{\Delta}_k \cup \{1\} \cup \{b_{i^0} \colon i^0 \in \omega\} \cup \ldots \cup\{b_{i^0 \ldots i^k} \colon i^0, \ldots, i^k \in \omega\}\).

    Положим~\(J = \cap \{\overline{\Delta}_k \colon k \in \omega\}\). Нетрудно видеть, что~\(J\) "--- совершенное нигде не~плотное подмножество отрезка~\([0, 1]\). Точками множества~\(J\) являются точки~\(\{1\}\), \(\{b_{i^0 \ldots i^k} \colon i^0, \ldots, i^k \in \omega, k \in \omega\}\) а~также точки~\(x(f)\), где~\(f \in P_3\), определяемые следующим образом~\(x(f) = [a_{f(0)}, b_{f(0)}] \cap \ldots \cap [a_{f(0) \ldots f(k)}, b_{f(0) \ldots f(k)}] \cap \ldots\)

    Базу окрестностей в~точке~\(\{1\}\) образуют множества вида
    \[
        ([0, 1] \setminus [a_{i^0 \ldots i^k}, b_{i^0 \ldots i^k}]) \cap J.
    \]

    Базу окрестностей в~точке~\(\{b_{i^0 \ldots i^k}\}\) образуют множества вида
    \[
        ([a_{i^0 \ldots i^k}, b_{i^0 \ldots i^k}] \setminus [a_{i^0 \ldots i^k i^{k + 1}}, b_{i^0 \ldots i^k i^{k + 1}}]) \cap J.
    \]

    Базу окрестностей в~точках~\(x(f)\), \(f \in P_3\) образуют множества вида
    \[
        [a_{f(0) \ldots f(k)}, b_{f(0) \ldots f(k)}] \cap J.
    \]
\end{example}

\begin{theorem}
    \label{theo:2.4.4}
    %
    Пространство~\(\SB{2, 3}\) гомеоморфно~\(J\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    Рассмотрим отображение~\(h \colon \SB{2, 3} \to J\), определяемое по~следующему правилу:
    \begin{enumerate}["--*]
        \item \(h(\xi_0) = 1\);
        \item для фиксированного ультрафильтра~\(\widehat{s} \in \N[\mathfrak]{3}\), где~\(s \in \N{3}\), то~есть~\(s = f|_n\) для некоторой функции~\(f \in P_3\) и~\(n \in \omega\), положим~\(h(\widehat{s}) = b_{f(0) \ldots f(n - 1)}\);
        \item для ультрафильтра~\(\xi_f \in \widehat{F}\), определяемого функцией~\(f \in P_3\), положим~\(h(\xi_f) = x(f)\).
    \end{enumerate}

    Из~конструкции и~определения топологий пространств~\(\SB{2, 3}\) и~\(J\) следует, что~\(h \colon \SB{2, 3} \to J\) "--- взаимно однозначное и~непрерывное вместе с~обратным отображение~\(\SB{2, 3}\) на~\(J\).
\end{proof}

Так~как всякое совершенное нигде не~плотное ограниченное подмножество прямой гомеоморфно канторову совершенному множеству, то~пространство~\(\SB{2, 3}\) гомеоморфно канторову совершенному множеству.
